



【思路岛课后习题答案网】为广大学子提供各科课后习题答案，不用积分，不用注册，就能下载！
全心打造一流的课后习题答案下载平台！

高等代数习题解答

(北京大学丘维声教授编著的教材)

宿州学院数学系代数教研室

第 7 章: 多项式环

书后习题.1. $P_8, Ex4$

证明: 在 $K[x]$ 中, 若 $f(x)$ 可逆, 则存在 $g(x) \in K[x]$, 使得 $f(x)g(x) = 1$, 这时, $\deg(f) + \deg(g) = 0$, 所以 $\deg(f) = \deg(g) = 0$, $f(x)$ 是 0 次多项式.

假设 $\deg(f(x)) = 0$, 即 $f(x) = a \neq 0, a \in K \subset K[x]$, 即 $f(x)$ 是 K 上的一个非 0 数, 取 $g(x) = a^{-1} \in K \subset K[x]$, 则 $f(x)g(x) = g(x)f(x) = 1$, 所以, $f(x)$ 在 $K[x]$ 中可逆. \square

书后习题.2. $P_8, Ex5$

证明: 假设 $a \in R$ 是环 R 中的可逆元, 则存在 $b \in R$, 使得 $ab = ba = 1$, 1 为 R 的单位元. 假若 a 是零因子, 则存在 $c \in R, c \neq 0$, 使得 $ac = ca = 0$, 从而

$$b \cdot 0 = b(ac) = (ba)c = 1 \cdot c = c,$$

矛盾. 所以 a 不可能是零因子. \square

书后习题.3. $P_8, Ex6$

解: 记矩阵

$$D = \begin{pmatrix} 0 & 1 & 0 & 0 & \cdots & 0 \\ 0 & 0 & 1 & 0 & \cdots & 0 \\ 0 & 0 & 0 & 1 & \cdots & 0 \\ \vdots & \vdots & \vdots & \vdots & \cdots & \vdots \\ 0 & 0 & 0 & 0 & \cdots & 1 \\ 0 & 0 & 0 & 0 & \cdots & 0 \end{pmatrix},$$

则 $D^n = 0$ 且 $A = I + bD + b^2D^2 + \dots + b^{n-1}D^{n-1}$.

记 $f(x) = 1 + bx + b^2x^2 + \dots + b^{n-1}x^{n-1}$, 则 $A = f(D)$,
由等比数列的求和公式,

$$f(x) = \frac{1-b^n x^n}{1-bx}, \quad (1-bx)f(x) = 1-b^n x^n,$$

从而

$$(I - bD)f(D) = I - b^n D^n = I,$$

所以, $f(D)^{-1} = I - bD$, 即 $A^{-1} = I - bD$. □

书后习题.4. $P_8, Ex7$

证明: 由特征多项式和行列式的定义:

$$|\lambda I - A| = \sum_{j_1 j_2 \dots j_n} (-1)^{j_1 j_2 \dots j_n} (\lambda \delta_{1j_1} - a_{1j_1}) (\lambda \delta_{2j_2} - a_{2j_2}) \cdots (\lambda \delta_{nj_n} - a_{nj_n}),$$

而 $k \neq 0$, 从而

$$\begin{aligned} & |(\frac{1}{k}\lambda)I - A| \\ &= \sum_{j_1 j_2 \dots j_n} (-1)^{j_1 j_2 \dots j_n} ((\frac{1}{k}\lambda)\delta_{1j_1} - a_{1j_1}) ((\frac{1}{k}\lambda)\delta_{2j_2} - a_{2j_2}) \cdots ((\frac{1}{k}\lambda)\delta_{nj_n} - a_{nj_n}) \\ &= (\frac{1}{k})^n \sum_{j_1 j_2 \dots j_n} (-1)^{j_1 j_2 \dots j_n} (\lambda \delta_{1j_1} - k a_{1j_1}) (\lambda \delta_{2j_2} - k a_{2j_2}) \cdots (\lambda \delta_{nj_n} - k a_{nj_n}) \\ &= (\frac{1}{k})^n |\lambda I - kA|, \end{aligned}$$

由于 $|\lambda I - A| = (\lambda - \lambda_1)^{l_1} (\lambda - \lambda_2)^{l_2} \cdots (\lambda - \lambda_s)^{l_s}$,

所以 $|(\frac{1}{k}\lambda)I - A| = ((\frac{1}{k}\lambda) - \lambda_1)^{l_1} ((\frac{1}{k}\lambda) - \lambda_2)^{l_2} \cdots ((\frac{1}{k}\lambda) - \lambda_s)^{l_s}$

$= (\frac{1}{k})^n (\lambda - k\lambda_1)^{l_1} (\lambda - k\lambda_2)^{l_2} \cdots (\lambda - k\lambda_s)^{l_s}$,

所以 $|\lambda I - kA| = (\lambda - k\lambda_1)^{l_1} (\lambda - k\lambda_2)^{l_2} \cdots (\lambda - k\lambda_s)^{l_s}$,

即 $k\lambda_i$ 是矩阵 kA 的 l_i 重特征值. □

书后习题.5. $P_8, Ex8$

证明: 因为 $|\lambda^2 I - A^2| = |\lambda I + A| |\lambda I - A|$. 记 $A^2 = (b_{ij})$. 则

$$|\lambda^2 I - A^2|$$

$$= \sum_{j_1 j_2 \dots j_n} (-1)^{j_1 j_2 \dots j_n} (\lambda^2 \delta_{1j_1} - b_{1j_1}) (\lambda^2 \delta_{2j_2} - b_{2j_2}) \cdots (\lambda^2 \delta_{nj_n} - b_{nj_n})$$

而由 $Ex7$ 的结论, 令 $k = -1$, 则

$$|\lambda I + A| = (\lambda + \lambda_1)^{l_1} (\lambda + \lambda_2)^{l_2} \cdots (\lambda + \lambda_s)^{l_s}, \text{ 所以}$$

$$|\lambda I + A| |\lambda I - A| = (\lambda^2 - \lambda_1^2)^{l_1} (\lambda^2 - \lambda_2^2)^{l_2} \cdots (\lambda^2 - \lambda_s^2)^{l_s}, \text{ 即}$$

$$|\lambda^2 I - A^2| = \sum_{j_1 j_2 \dots j_n} (-1)^{j_1 j_2 \dots j_n} (\lambda^2 \delta_{1j_1} - b_{1j_1}) (\lambda^2 \delta_{2j_2} - b_{2j_2}) \cdots (\lambda^2 \delta_{nj_n} - b_{nj_n})$$

$$= (\lambda^2 - \lambda_1^2)^{l_1} (\lambda^2 - \lambda_2^2)^{l_2} \cdots (\lambda^2 - \lambda_s^2)^{l_s},$$

用 λ 代入 λ^2 , 得

$$|\lambda I - A^2| = \sum_{j_1 j_2 \dots j_n} (-1)^{j_1 j_2 \dots j_n} (\lambda \delta_{1j_1} - b_{1j_1}) (\lambda \delta_{2j_2} - b_{2j_2}) \cdots (\lambda \delta_{nj_n} - b_{nj_n})$$

$$= (\lambda - \lambda_1^2)^{l_1} (\lambda - \lambda_2^2)^{l_2} \cdots (\lambda - \lambda_s^2)^{l_s}, \text{ 即}$$

λ_i^2 是矩阵 A^2 的 l_i 重特征值. □

书后习题.6. $P_{20}, Ex2$

证明: 因为 $d(x)$ 是 $f(x)$ 与 $g(x)$ 的一个组合, 所以存在 $u(x), v(x) \in K[x]$, 使得

$$u(x)f(x) + v(x)g(x) = d(x).$$

任取 $f(x)$ 与 $g(x)$ 的一个公因式 $c(x)$, 则 $c(x)|f(x)$, $c(x)|g(x)$, 从而 $c(x)|d(x)$.

又因为 $d(x)$ 是 $f(x)$ 与 $g(x)$ 的一个公因式, 所以 $d(x)$ 是 $f(x)$ 与 $g(x)$ 的一个最大公因式. □

书后习题.7. $P_{20}, Ex3$

证明: 如果 $h(x)$ 是首项系数为 1, 则 $(f(x), g(x))h(x)$ 也是首项系数为 1. 由于存在 $u(x), v(x) \in K[x]$, 使得

$$u(x)f(x) + v(x)g(x) = (f(x), g(x)),$$

所以

$$u(x)f(x)h(x) + v(x)g(x)h(x) = (f(x), g(x))h(x),$$

且 $(f(x), g(x))h(x)|f(x)h(x)$, $(f(x), g(x))h(x)|g(x)h(x)$, 所以 $(f(x), g(x))h(x)$ 是 $f(x)h(x)$ 与 $g(x)h(x)$ 的一个首项系数为 1 的最大公因式. 所以

$$(f(x)h(x), g(x)h(x)) = (f(x), g(x))h(x).$$

□

书后习题.8. $P_{20}, Ex4, 5$

证明: 因为 $f(x), g(x)$ 不全为 0, 所以 $(f(x), g(x)) \neq 0$. 且存在 $u(x), v(x) \in K[x]$, 使得

$$u(x)f(x) + v(x)g(x) = (f(x), g(x)),$$

且 $f(x) = (f(x), g(x)) \frac{f(x)}{(f(x), g(x))}$, $g(x) = (f(x), g(x)) \frac{g(x)}{(f(x), g(x))}$. 利用消去律,

$$u(x) \frac{f(x)}{(f(x), g(x))} + v(x) \frac{g(x)}{(f(x), g(x))} = 1,$$

所以

$$\left(\frac{f(x)}{(f(x), g(x))}, \frac{g(x)}{(f(x), g(x))} \right) = 1, \\ (u(x), v(x)) = 1.$$

□

书后习题.9. $P_{20}, Ex6$

证明: 因为 $(f(x), g(x)) = 1$, 所以存在 $u(x), v(x) \in K[x]$, 使得

$$u(x)f(x) + v(x)g(x) = 1,$$

所以

$$(u(x) - v(x))f(x) + v(x)(g(x) + f(x)) = 1, \\ u(x)(f(x) + g(x)) + (v(x) - u(x))g(x) = 1.$$

从而

$$(u(x) - v(x))f(x) = 1 - v(x)(g(x) + f(x)), \\ (v(x) - u(x))g(x) = 1 - u(x)(f(x) + g(x)).$$

将两式相乘, 得

$$-(v(x) - u(x))^2 f(x)g(x) = \\ 1 - u(x)(f(x) + g(x)) - v(x)(f(x) + g(x)) + u(x)v(x)(f(x) + g(x))^2,$$

$$-(v(x) - u(x))^2 f(x)g(x) + (u(x) + v(x) - u(x)v(x)(f(x) + g(x)))(f(x) + g(x)) = 1,$$

所以 $(f(x)g(x), f(x) + g(x)) = 1$.

□

书后习题.10. $P_{20}, Ex7$

证明: 记 $af(x) + bg(x) = f_1(x)$, $cf(x) + dg(x) = f_2(x)$, 则

$$\begin{aligned} f(x) &= \frac{d}{ad-bc}f_1(x) - \frac{b}{ad-bc}f_2(x), \\ g(x) &= -\frac{a}{ad-bc}f_1(x) + \frac{c}{ad-bc}f_2(x). \end{aligned}$$

且 $(f(x), g(x))|f_1(x)$, $(f(x), g(x))|f_2(x)$. 又因为存在 $u(x), v(x) \in K[x]$, 使得

$$u(x)f(x) + v(x)g(x) = (f(x), g(x)),$$

所以

$$u(x)\left[\frac{d}{ad-bc}f_1(x) - \frac{b}{ad-bc}f_2(x)\right] + v(x)\left[-\frac{a}{ad-bc}f_1(x) + \frac{c}{ad-bc}f_2(x)\right] = (f(x), g(x)),$$

$$\left[\frac{d}{ad-bc}u(x) - \frac{a}{ad-bc}v(x)\right]f_1(x) + \left[-\frac{b}{ad-bc}u(x) + \frac{c}{ad-bc}v(x)\right]f_2(x) = (f(x), g(x)).$$

所以 $(f_1(x), f_2(x)) = (f(x), g(x))$. □

书后习题.11. $P_{20}, Ex8$

bf 证明: 因为 $(f(x), g(x)) = 1$, 所以存在 $u(x), v(x) \in K[x]$, 使得

$$u(x)f(x) + v(x)g(x) = 1.$$

利用多项式的通用性质, 将 x^m 代入 x 得

$$u(x^m)f(x^m) + v(x^m)g(x^m) = 1.$$

所以

$$(f(x^m), g(x^m)) = 1.$$

□

书后习题.12. $P_{20}, Ex9$

证明: 假设 $(f(x), g(x)) \neq 1$. 由于 $f(x), g(x)$ 不全为 0, 所以 $\deg[(f(x), g(x))] > 0$. 取 $u(x) = \frac{g(x)}{(f(x), g(x))}$, $v(x) = \frac{f(x)}{(f(x), g(x))}$, 则

$$\deg(v(x)) < \deg(f(x)), \deg(u(x)) < \deg(g(x)),$$

且

$$u(x)f(x) = \frac{g(x)f(x)}{(f(x), g(x))} = v(x)g(x).$$

假设存在 $u(x), v(x) \in K[x]$, $\deg(u(x)) < \deg(g(x))$, $\deg(v(x)) < \deg(f(x))$, 使得

$$u(x)f(x) = v(x)g(x).$$

假设 $f(x)$ 与 $g(x)$ 互素, 即 $(f(x), g(x)) = 1$. 而由 $u(x)f(x) = v(x)g(x)$ 知

$$f(x)|v(x)g(x) \text{ 且 } g(x)|u(x)f(x),$$

利用整除的性质, 得

$$f(x)|v(x) \text{ 且 } g(x)|u(x).$$

这与 $\deg(u(x)) < \deg(g(x)), \deg(v(x)) < \deg(f(x))$ 矛盾.

所以 $(f(x), g(x)) \neq 1$. □

书后习题.13. $P_{21}, Ex10$

证明: (1) 设 $d(x) = (f(x), g(x))$, 则存在 $f_1(x), g_1(x) \in K[x]$, 使得

$$f(x) = d(x)f_1(x), g(x) = d(x)g_1(x) \text{ 且 } (f_1(x), g_1(x)) = 1.$$

令 $m(x) = d(x)f_1(x)g_1(x)$. 则显然有:

$$f(x)|m(x) \text{ 且 } g(x)|m(x),$$

即 $m(x)$ 是 $f(x)$ 与 $g(x)$ 的一个倍式.

假设 $m_1(x)$ 是 $f(x)$ 与 $g(x)$ 的任意一个倍式. 则

$$f(x)|m_1(x) \text{ 且 } g(x)|m_1(x),$$

存在 $h_1(x), h_2(x)$, 使得

$$m_1(x) = f(x)h_1(x) = d(x)f_1(x)h_1(x),$$

且

$$m_1(x) = g(x)h_2(x) = d(x)g_1(x)h_2(x).$$

从而

$$d(x)f_1(x)h_1(x) = d(x)g_1(x)h_2(x).$$

如果 $d(x) = 0$, 则 $f(x) = g(x) = 0$, 这时 $m(x) = m_1(x) = 0$.

如果 $d(x) \neq 0$, 则

$$f_1(x)h_1(x) = g_1(x)h_2(x).$$

即: $f_1(x)|g_1(x)h_2(x)$, 而 $(f_1(x), g_1(x)) = 1$, 所以

$$f_1(x)|h_2(x), h_2(x) = f_1(x)h(x).$$

所以

$$m_1(x) = d(x)g_1(x)h_2(x) = d(x)g_1(x)f_1(x)h(x) = m(x)h(x).$$

即 $m(x)|m_1(x)$. 所以 $m(x)$ 是 $f(x)$ 与 $g(x)$ 的一个最小公倍式.

设 $m(x), n(x)$ 是 $f(x)$ 与 $g(x)$ 的两个最小公倍式, 则 $m(x)|n(x)$ 且 $n(x)|m(x)$. 所以 $m(x) \sim n(x)$, 即在相伴的意义下, $f(x)$ 与 $g(x)$ 的最小公倍式是唯一的.

(2) 上面的证明实际上已经证明了:

$$[f(x), g(x)] = \frac{f(x)g(x)}{(f(x), g(x))}.$$

□

书后习题.14. $P_{21}, Ex11$

证明: 记 W_1, W_2, W 分别是 $f(A)X = 0$ 与 $g(A)X = 0$ 以及 $d(A)X = 0$ 的解空间.

因为 $d(x)$ 是 $f(x)$ 与 $g(x)$ 的最大公因式, 所以存在 $u(x), v(x) \in K[x]$, 使得

$$u(x)f(x) + v(x)g(x) = d(x).$$

利用多项式的通用性质, 则

$$u(A)f(A) + v(A)g(A) = d(A).$$

我们, 则

$$f(A)\alpha = 0, g(A)\alpha = 0,$$

从而

$$d(A)\alpha = [u(A)f(A) + v(A)g(A)]\alpha = u(A)f(A)\alpha + v(A)g(A)\alpha = 0.$$

所以 $W_1 \cap W_2 \subset W$.

任取 $\beta \in W$, 则 $d(A)\beta = 0$.

又因为 $d(x)|f(x), d(x)|g(x)$, 所以存在 $h_1(x), h_2(x) \in K[x]$, 使得

$$f(x) = h_1(x)d(x), g(x) = h_2(x)d(x).$$

利用多项式的通用性质, 则

$$f(A) = h_1(A)d(A), g(A) = h_2(A)d(A).$$

从而

$$f(A)\beta = h_1(A)d(A)\beta = 0, g(A)\beta = h_2(A)d(A)\beta = 0.$$

所以, $\beta \in W_1$ 且 $\beta \in W_2$. 从而 $W \subset W_1 \cap W_2$.

综上, 结论成立.

□

书后习题.15. $P_{21}, Ex12$

证明: 记 W_1, W_2, W 分别是 $f_1(A)X = 0$ 与 $f_2(A)X = 0$ 以及 $f(A)X = 0$ 的解空间.

我们任取 $\alpha \in W$, 则 $f(A)\alpha = 0$.

因为 $(f_1(x), f_2(x)) = 1$, 所以存在 $h_1(x), h_2(x) \in K[x]$, 使得

$$h_1(x)f_1(x) + h_2(x)f_2(x) = 1.$$

利用多项式的通用性质, 则

$$h_1(A)f_1(A) + h_2(A)f_2(A) = I.$$

从而

$$\beta = h_1(A)f_1(A)\beta + h_2(A)f_2(A)\beta.$$

记 $\beta_1 = h_2(A)f_2(A)\beta$, $\beta_2 = h_1(A)f_1(A)\beta$.

因为 $f(x) = f_1(x)f_2(x)$, 所以 $f(A) = f_1(A)f_2(A)$. 所以

$$\begin{aligned} f_1(A)\beta_1 &= h_2(A)f_1(A)f_2(A)\beta = h_2(A)f(A)\beta = 0, \\ f_2(A)\beta_2 &= h_1(A)f_1(A)f_2(A)\beta = h_1(A)f(A)\beta = 0. \end{aligned}$$

所以 $\beta_1 \in W_1, \beta_2 \in W_2$ 且 $\beta = \beta_1 + \beta_2$.

下证: 表示唯一.

假设 $\forall \beta \in W$, 存在 $\alpha_1, \gamma_1 \in W_1; \alpha_2, \gamma_2 \in W_2$, 使得

$$\beta = \alpha_1 + \alpha_2 = \gamma_1 + \gamma_2,$$

则

$$\alpha_1 - \gamma_1 = \alpha_2 - \gamma_2 \in W_1 \cap W_2,$$

而 $\forall \gamma \in W_1 \cap W_2$, 则 $f_1(A)\gamma = f_2(A)\gamma = 0$. 所以

$$\gamma = [h_1(A)f_1(A) + h_2(A)f_2(A)]\gamma = h_1(A)f_1(A)\gamma + h_2(A)f_2(A)\gamma = 0.$$

所以 $W_1 \cap W_2 = \{0\}$. 从而

$$\alpha_1 - \gamma_1 = \alpha_2 - \gamma_2 = 0,$$

所以

$$\alpha_1 = \gamma_1, \alpha_2 = \gamma_2,$$

表示法唯一. □

书后习题.16. $P_{27}, Ex3$

证明: 假设 $f(x)|g(x)$, 则存在 $q(x) \in K[x]$, 使得

$$g(x) = q(x)f(x) \Rightarrow g^2(x) = q^2(x)f^2(x),$$

所以 $f^2(x)|g^2(x)$.

假设 $f^2(x)|g^2(x)$, 并假设

$$f(x) = p_1(x) p_2(x) \cdots p_m(x),$$

其中, $p_1(x), p_2(x), \cdots, p_m(x)$ 是 $f(x)$ 的不可约因式;

$$g(x) = q_1(x) q_2(x) \cdots q_s(x),$$

其中, $q_1(x), q_2(x), \cdots, q_s(x)$ 是 $g(x)$ 的不可约因式. 则

$$f^2(x) = p_1^2(x) p_2^2(x) \cdots p_m^2(x),$$

$$g^2(x) = q_1^2(x) q_2^2(x) \cdots q_s^2(x).$$

由于 $f^2(x)|g^2(x)$, 所以 $p_1(x), p_2(x), \cdots, p_m(x)$ 都是 $g(x)$ 的因子,
所以 $f(x)|g(x)$. □

书后习题.17. $P_{27}, Ex4$

证明: 反证. 假设 $p(x)$ 可约, 则存在 $p_1(x), p_2(x)$, 使得

$$p(x) = p_1(x)p_2(x),$$

且

$$0 < \deg(p_1(x)) < \deg(p(x)); 0 < \deg(p_2(x)) < \deg(p(x)).$$

从而

$$p(x)|p_1(x)p_2(x),$$

但

$$p(x) \nmid p_1(x) \text{ 且 } p(x) \nmid p_2(x).$$

矛盾.

所以 $p(x)$ 是不可约多项式. □

书后习题.18. $P_{27}, Ex5$

证明: 假设 $f(x) = p^m(x)$, $p(x)$ 是数域 K 上的不可约多项式. 对任意的 $g(x) \in K[x]$, 则

$$p(x)|g(x) \text{ 或者 } (p(x), g(x)) = 1.$$

如果 $p(x)|g(x)$, 则 $p^m(x)|g^m(x)$, 即 $f(x)|g^m(x)$.

如果 $(p(x), g(x)) = 1$, 因为 $p(x)$ 是不可约多项式, 所以 $p^m(x)$ 的因式只能是 $p(x)$ 的幂, 从而 $p^m(x)$ 与 $g(x)$ 的公因式只能是 0 次多项式或者是 $p(x)$ 的幂, 而 $(p(x), g(x)) = 1$, 所以 $p^m(x)$ 与 $g(x)$ 的公因式只能是 0 次多项式. 即 $(p^m(x), g(x)) = 1$.

假设对任意的多项式 $g(x)$, 都有 $(f(x), g(x)) = 1$ 或者 $f(x)|g^m(x)$, 要证 $f(x)$ 是某一个不可约多项式 $p(x)$ 的幂.

因为 $f(x)$ 是次数 > 0 , 所以存在不可约多项式 $p(x)$ 和正整数 k 以及多项式 $h(x)$, 使得

$$f(x) = p^k(x)h(x) \text{ 且 } (p(x), h(x)) = 1.$$

如果 $\deg(h(x)) > 0$, 取 $g(x) = h(x)$, 则 $(f(x), g(x)) \neq 1$ 且对任意的正整数 m , 都有 $f(x) \nmid h^m(x)$.

事实上, 如果 $f(x)|h^m(x)$, 由 $p(x)|f(x)$ 知, $p(x)|h^m(x)$. 所以 $p(x)|h(x)$. 矛盾.

所以 $\deg(h(x)) = 0$. 从而结论成立. □

书后习题.19. $P_{27}, Ex6$

证明: 假设 $f(x) = p^m(x)$, $p(x)$ 是数域 K 上的不可约多项式. 并设 $g(x), h(x) \in K[x]$, 有 $f(x)|g(x)h(x)$.

如果 $f(x)|g(x)$, 则结论已经成立.

如果 $f(x) \nmid g(x)$, 因为 $p(x)$ 是不可约多项式, 所以存在整数 k , $k < m$ 以及多项式 $q(x)$, 使得

$$g(x) = p^k(x)q(x) \text{ 且 } (p(x), q(x)) = 1.$$

又因为 $f(x)|g(x)h(x)$, 利用消去律, 有 $p^{m-k}(x)|q(x)h(x)$.

注意到 $(p(x), q(x)) = 1$, 从而 $(p^{m-k}(x), q(x)) = 1$, 所以 $p^{m-k}(x)|h(x)$, 即 $p(x)|h(x)$, 所以存在正整数 m , 使得 $f(x)|h^m(x)$.

假设对任意的 $g(x), h(x) \in K[x]$, 由 $f(x)|g(x)h(x)$ 可以得到 $f(x)|g(x)$, 或者存在一个正整数 m , 使得 $f(x)|h^m(x)$. 要证明: $f(x)$ 是一个不可约多项式的幂.

由于 $f(x)$ 的次数 > 1 , 所以一定存在一个不可约多项式 $p(x)$ 和正整数 k 以及多项式 $q(x)$, 使得

$$f(x) = p^k(x)q(x) \text{ 且 } (p(x), q(x)) = 1.$$

如果 $\deg(q(x)) \neq 0$, 取 $g(x) = p^k(x)$, $h(x) = q(x)$, 则 $f(x)|g(x)h(x)$ 且 $f(x) \nmid g(x)$.

假设存在正整数 m , 使得 $f(x)|q^m(x)$. 注意到 $p(x)|f(x)$, 所以 $p(x)|q^m(x)$.

而由 $(p(x), q(x)) = 1$ 可以得到: 对任意的自然数 k, l , 都有 $(p^k(x), q^l(x)) = 1$. 所以 $(p(x), q^m(x)) = 1$. 矛盾.
所以 $\deg(q(x)) = 0$. 从而 $f(x) = p^k(x)$. 结论成立. □

书后习题.20. $P_{27}, Ex7$

证明: 因为 $(f(x), g_i(x)) = 1, i = 1, 2$, 所以存在 $u_i(x), v_i(x), i = 1, 2, 3$, 使得

$$\begin{aligned} u_1(x)f(x) + v_1(x)g_1(x) &= 1, \quad u_2(x)f(x) + v_2(x)g_2(x) = 1, \\ u_3(x)g_1(x) + v_3(x)g_2(x) &= (g_1(x), g_2(x)). \end{aligned}$$

从而

$$[u_2(x)f(x) + v_2(x)g_2(x)][u_3(x)g_1(x) + v_3(x)g_2(x)] = (g_1(x), g_2(x))$$

即

$$u_2u_3fg_1 + [v_2u_3g_1 + u_2v_3f + v_2v_3g_2]g_2 = (g_1(x), g_2(x)).$$

又因为 $(g_1(x), g_2(x))|f(x)g_1(x)$ 且 $(g_1(x), g_2(x))|g_2(x)$,
即 $(g_1(x), g_2(x))$ 也是 $f(x)g_1(x)$ 与 $g_2(x)$ 的公因式. 由 $P_{20}, Ex2$ 的结论, 有

$$(f(x)g_1(x), g_2(x)) = (g_1(x), g_2(x)).$$

□

书后习题.21. $P_{32}, Ex4$

证明: 因为不可约多项式 $p(x)|f(x)$, 设 $p(x)$ 是 $f(x)$ 的 $l, l \geq 1$ 重因式, 则 $p(x)$ 是 $f'(x)$ 的 $l-1$ 重因式. 即

$$p^{l-1}(x)|f'(x) \text{ 且 } p^l(x) \nmid f'(x).$$

而已知 $p(x)$ 是 $f'(x)$ 的 $k-1$ 重因式. 所以

$$p^{k-1}(x)|f'(x) \text{ 且 } p^k(x) \nmid f'(x).$$

对一般的多项式 $g(x)$, $h(x)$, 以及自然数 $s \geq t$, 则

$$\begin{aligned} g^s(x)|h(x) &\Rightarrow g^t(x)|h(x); \\ g^t(x) \nmid h(x) &\Rightarrow g^s(x) \nmid h(x). \end{aligned}$$

假设 $k > l$, 则

$$k-1 \geq l, p^{k-1}(x)|f'(x) \text{ 且 } p^l(x) \nmid f'(x).$$

矛盾.

假设 $k < l$, 则

$$k \leq l-1, p^k(x) \nmid f'(x) \text{ 且 } p^{l-1}(x)|f'(x).$$

矛盾.

所以, $k = l$. 即 $p(x)$ 是 $f(x)$ 的 k 重因式. □

书后习题.22. $P_{32}, Ex5$

证明: 假设. 由定理的结论, $p(x)$ 是 $f'(x)$ 的 $k-1$ 重因式.

如果 $k-1 \geq 1$, 则 $p(x)$ 是 $(f'(x))' = f''(x)$ 的 $k-1-1 = k-2$ 重因式.

反复利用定理, 可以得到:

如果 $p(x)$ 是 $f(x)$ 的 k ($k \geq 1$) 重因式, 则对 $l \leq k$, $p(x)$ 是 $f^{(l)}(x)$ 的 $k-l$ 重因式.

特别, $p(x)$ 是 $f^{(k-1)}(x)$ 的单因式, 是 $f^{(k)}(x)$ 的 0 重因式.

假设 $p(x)$ 是 $f(x), f'(x), \dots, f^{(k-1)}(x)$ 的公因式, 不是 $f^{(k)}(x)$ 的因式.

我们对 k 进行归纳.

当 $k = 1$ 时, $p(x)$ 是 $f(x)$ 的因式, 不是 $f'(x)$ 的因式, 所以 $p(x)$ 是 $f(x)$ 的单因式;

假设结论对 $k = n-1$ 成立. 当 $k = n$ 时, 则已知 $p(x)$ 是 $f(x), f'(x), \dots, f^{(n-1)}(x)$ 的公因式, 不是 $f^{(n)}(x)$ 的因式. 所以 $p(x)$ 是 $f'(x), f''(x), \dots, (f')^{(n-1)}(x)$ 的公因式, 不是 $(f')^{(n-1)}(x)$ 的因式. 由归纳假定, $p(x)$ 是 $f'(x)$ 的因式.

又已知 $p(x)$ 是 $f(x)$ 的因式, 由上一题的结论, $p(x)$ 是 $f(x)$ 的 n 重因式. □

书后习题.23. $P_{32}, Ex6$

解: 利用辗转相除法, 我们可以求出

$$(f(x), f'(x)) = x^3 - 3x^2 + 3x - 1,$$

且

$$\frac{f(x)}{(f(x), f'(x))} = x^2 - 1.$$

所以

$$f(x) = [x^2 - 1][x^3 - 3x^2 + 3x - 1] = (x + 1)(x - 1)^4.$$

□

书后习题.24. $P_{32}, Ex7$

证明: 假设 $f(x)$ 与一个 1 次多项式的 n 次幂相伴, 即:

$$f(x) \sim (x + b)^n, \text{ 即 } f(x) = a(x + b)^n, a \neq 0.$$

这时显然有:

$$f'(x) = an(x + b)^{n-1}, f'(x)|f(x).$$

假设 $f'(x)|f(x)$. 则

$$(f(x), f'(x)) = cf'(x),$$

设 $f(x) = h(x)(f(x), f'(x)) = h(x)cf'(x)$, 由次数关系知:

$$\deg(h(x)) = 1,$$

注意到 $h(x)$ 与 $f(x)$ 有完全相同的不可约因式, 所以 $f(x)$ 除 $h(x)$ 以外没有其它不可约因式, 而 $\deg(f(x)) = n$, 所以 $f(x) \sim h^n(x)$. □

书后习题.25. $P_{38}, Ex5$

证明: 因为 $(x + 1)|f(x^{2n+1})$, 所以 $x = -1$ 是多项式 $f(x^{2n+1})$ 的一个根, 从而 $f((-1)^{2n+1}) = 0$. 而 $(-1)^{2n+1} = -1$, 所以 $f(-1) = 0$. 从而有 $x = -1$ 是多项式 $f(x)$ 的一个根. 所以 $(x + 1)|f(x)$, 即存在 $h(x) \in K[x]$, 使得 $f(x) = (x + 1)h(x)$. 利用多项式的通用性质得:

$$f(x^{2n+1}) = (x^{2n+1} + 1)h(x^{2n+1}).$$

所以 $(x^{2n+1} + 1)|f(x^{2n+1})$. □

书后习题.26. $P_{38}, Ex6$

证明: 因为在 Q 上, $(x^2 + x + 1)|f_1(x^3) + xf_2(x^3)$. 所以在复数域上, 也有 $(x^2 + x + 1)|f_1(x^3) + xf_2(x^3)$. 由于在复数域上, $x^2 + x + 1$ 有根 $\omega_1 = -\frac{1}{2} + \frac{\sqrt{3}}{2}i$, $\omega_2 = -\frac{1}{2} - \frac{\sqrt{3}}{2}i$. 所以 ω_1, ω_2 也是多项式) 在复数域上的根, 从而

$$\begin{cases} f_1(\omega_1^3) + \omega_1 f_2(\omega_1^3) = 0 \\ f_1(\omega_2^3) + \omega_2 f_2(\omega_2^3) = 0 \end{cases}$$

而 $\omega_1^3 = \omega_2^3 = 1$, 所以

$$\begin{cases} f_1(1) + \omega_1 f_2(1) = 0 \\ f_1(1) + \omega_2 f_2(1) = 0 \end{cases}, \text{ 可以解得: } \begin{cases} f_1(1) = 0 \\ f_2(1) = 0 \end{cases}.$$

所以 1 是 $f_i(x)$ 的根, $i = 1, 2$. □

书后习题.27. $P_{38}, Ex7$

证明: 设 c 是 $f(x)$ 在复数域上的一个根, 则 $f(c) = 0$. 又因为 $f(x)|f(x^m)$, 所以 c 也是 $f(x^m)$ 的一个根. 即 $f(c^m) = 0$. 所以 c^m 也是多项式 $f(x)$ 的根.

任取 $f(x)$ 在复数域上的一个根 c_1 , 考虑集合

$$A = \{c_1, c_1^m, c_1^{m^2}, \dots, c_1^{m^n}, \dots\},$$

则 A 中的每一个元素都是多项式 $f(x)$ 的根, 从而 A 是一个有限集合, 所以存在自然数 $k < l$, 使得 $c_1^{m^k} = c_1^{m^l}$.

如果 $c_1 \neq 0$, 则 $c_1^{m^l - m^k} = 1$, c_1 是单位根. □

书后习题.28. $P_{38}, Ex8$

解: 在复数域中, 1 的 n 次方根为: $\cos \frac{2k\pi}{n} + i \sin \frac{2k\pi}{n}$, $k = 0, 1, \dots, n-1$. 所以, 多项式 $x^n - 1$ 在复数域上的标准分解式为

$$x^n - 1 = \prod_{k=0}^{n-1} [x - (\cos \frac{2k\pi}{n} + i \sin \frac{2k\pi}{n})].$$

□

书后习题.29. $P_{38}, Ex9$

证明: 因为 $J_a \neq \{0\}$, 所以 J_a 中存在非 0 多项式. 取 J_a 中次数最小的一个非 0 多项式 $h(x)$. 则 $\deg(h(x)) \geq 1$.

对 J_a 的任意多项式 $g(x) \in J_a$, 作带余除法: 则存在 $q(x), r(x) \in K[x]$, 使得

$$g(x) = q(x)h(x) + r(x), \deg(r(x)) < \deg(h(x)),$$

因为 R 是 K 的一个交换扩环, 所以 K 是 R 的一个含有单位元的子环. 由多项式的通用性质, 则

$$g(a) = q(a)h(a) + r(a),$$

所以 $r(a) = 0$. $r(x) \in J_a$, 而 $\deg(r(x)) < \deg(h(x))$, 且 $h(x)$ 是 J_a 中次数最小的多项式一个非 0 多项式, 所以 $r(x) = 0$. 从而 $h(x)|g(x)$.

设 $m_1(x)$, $m_2(x)$ 是 J_a 中两个次数最小的非 0 多项式, 由于次数最小的非 0 多项式整除 J_a 中的所有多项式, 所以 $m_1(x) \sim m_2(x)$. 即在相伴的意义下次数最小的具有唯一性.

所以存在唯一的次数最少的首 1 多项式 $m(x)$, 其整除 J_a 中的所有多项式.

(2) 假设 $m(x)$ 在 $K[x]$ 可约, 则存在 $p(x), q(x) \in K[x]$, 使得

$$m(x) = p(x)q(x),$$

且

$$0 < \deg(p(x)) < \deg(m(x)), 0 < \deg(q(x)) < \deg(m(x)).$$

由多项式的通用性质, 在 R 中, 有

$$m(a) = p(a)q(a) = 0,$$

而环 R 没有 0 因子, 所以由 $p(a)q(a) = 0$ 得

$$p(a) = 0 \text{ 或 } q(a) = 0,$$

所以

$$p(x) \in J_a \text{ 或 } q(x) \in J_a.$$

这与 $m(x)$ 整除 J_a 中的所有多项式矛盾.

所以 $m(x)$ 是不可约多项式. □

书后习题.30. $P_{38}, Ex10$

证明: 设 $p(x)$ 是数域 K 上的不可约多项式. 由于不可约多项式只有当然因式, 所以在 K 上, 有

$$(p(x), p'(x)) = 1,$$

而互素不随数域的扩大而改变, 所以在复数域上仍有

$$(p(x), p'(x)) = 1,$$

所以在复数域上, $p(x)$ 没有重根. □

书后习题.31. $P_{38}, Ex12$

证明: 假设在数域 K 上, $p(x) \nmid g(x)$, 由于 $P(x)$ 不可约, 则 $(p(x), g(x)) = 1$. 而互素不随数域的扩大而改变, 所以在复数域上也有 $(p(x), g(x)) = 1$. 这与已知 $P(x)$ 与 $g(x)$ 在复数域上有一个公共根矛盾. 所以在数域 K 上, $(p(x), g(x)) \neq 1$, 从而 $p(x) \mid g(x)$. □

书后习题.32. $P_{40}, Ex1$

证明: 实数域上不可约多项式的次数只有 1 次或 2 次的, 所以实数域上的奇数次多项式至少有一个 1 次因式, 所以至少有一个实数根. \square

书后习题.33. $P_{40}, Ex2$

解: 当 n 是偶数, $x^n - 1$ 有两个实数根 ± 1 , 且

$$\cos \frac{2k\pi}{n} + i \sin \frac{2k\pi}{n}, \cos \frac{2(n-k)\pi}{n} + i \sin \frac{2(n-k)\pi}{n}, k = 1, 2, \dots, \frac{n}{2} - 1$$

是多项式 $x^n - 1$ 的共轭复数根. 所以

$$x^n - 1 = (x - 1)(x + 1) \prod_{k=1}^{\frac{n}{2}-1} (x^2 - 2 \cos \frac{2k\pi}{n} x + 1).$$

当 n 是奇数时, $x^n - 1$ 有一个实数根 1, 且

$$\cos \frac{2k\pi}{n} + i \sin \frac{2k\pi}{n}, \cos \frac{2(n-k)\pi}{n} + i \sin \frac{2(n-k)\pi}{n}, k = 1, 2, \dots, \frac{n-1}{2}$$

是多项式 $x^n - 1$ 的共轭复数根. 所以

$$x^n - 1 = (x - 1) \prod_{k=1}^{\frac{n-1}{2}} (x^2 - 2 \cos \frac{2k\pi}{n} x + 1).$$

\square

书后习题.34. $P_{40}, Ex4$

证明: 假设在复数域上, 矩阵 A 与 B 相似, 则存在可逆矩阵 U , 使得

$$U^{-1}AU = B, AU = UB.$$

注意到 $U \in M_n(\mathbf{C})$, 从而可以将写成

$$P + iQ$$

的形式, 其中 $P, Q \in M_n(\mathbf{R})$, 所以

$$A(P + iQ) = (P + iQ)B, AP + iAQ = PB + iBQ,$$

而 $A, B, P, Q \in M_n(\mathbf{R})$, 所以 $AP = PB$ 且 $AQ = QB$.

考虑行列式 $f(x) = |P + xQ|$, 则它是一个实系数多项式, 且在 $f(i) \neq 0$ 时, 所以 $f(x) \neq 0$. 从而在实数域上 $f(x) = |P + xQ|$ 只有有限个根, 所以存在实数 t_0 , 使得 $f(t_0) \neq 0$.

取 $V = P + t_0Q$, 则 $V \in M_n(\mathbf{R})$ 且 $|V| \neq 0$. 即 V 是实数域上的可逆矩阵, 满足 $AV = AP + t_0AQ = PB + t_0QB = VB$, 从而 $V^{-1}AV = B$. 在实数域上矩阵 A 与 B 相似, 矛盾.

所以命题结论成立. □

书后习题.35. $P_{47}, Ex3$

证明: 设 p_1, p_2, \dots, p_n 是 n ($n > 1$) 个不同的素数.

假设 $\sqrt[n]{p_1 p_2 \cdots p_n}$ 是有理数, 则多项式 $x^n - p_1 p_2 \cdots p_n$ 有有理根, 从而在 \mathbf{Q} 上多项式 $x^n - p_1 p_2 \cdots p_n$ 是可约多项式, 但素数 p_1 满足 *Eisenstein* 判别定理的条件, 所以 $x^n - p_1 p_2 \cdots p_n$ 在 \mathbf{Q} 上不可约, 从而 $\sqrt[n]{p_1 p_2 \cdots p_n}$ 不是有理数. □

书后习题.36. $P_{47}, Ex4$

证明: 由于 $a_n + a_{n-1} + \dots + a_1 + a_0$ 是奇数, $a_n + a_{n-1} + \dots + a_1 + a_0 \neq 0$, 所以 $f(1) \neq 0$, 即 1 不是 $f(x) = a_n x^n + a_{n-1} x^{n-1} + \dots + a_1 x + a_0$ 的根.

假设 -1 是 $f(x) = a_n x^n + a_{n-1} x^{n-1} + \dots + a_1 x + a_0$ 的根, 则 $f(-1) = (-1)^n a_n + (-1)^{n-1} a_{n-1} + \dots + (-1) a_1 + a_0 = 0$, 这时将 $f(1)$ 与 $f(-1)$ 相加, 则 $f(1) + f(-1)$ 是多项式 $f(x)$ 偶次项系数的 2 倍, 是一个偶数, 但在 $f(-1) = 0$ 时, $f(1) + f(-1)$ 是奇数与 0 的和, 应该是奇数. 矛盾. 所以 $f(-1) \neq 0$, 即 -1 也不是 $f(x)$ 的根. □

书后习题.37. $P_{48}, Ex5$

证明: 因为 $f(x)$ 是首项系数为 1 的多项式, 所以如果 $f(x)$ 在 \mathbf{Q} 上有根, 则一定是整数根. 设

$$f(x) = x^n + a_{n-1} x^{n-1} + \dots + a_1 x + a_0,$$

且 m 是 $f(x)$ 的一个整数根. 因为 $f(0)$ 是奇数, 所以 a_0 是奇数, 注意到 $m|a_0$, 从而 m 也是奇数. 又因为 $f(1)$ 也是奇数, 即 $f(1) = 1 + a_{n-1} + \dots + a_1 + a_0$ 是奇数. 所以 $1 + a_{n-1} + \dots + a_1$ 是偶数.

由于 m 是奇数, $a_k m^k$, $k = 1, 2, \dots, n$ 与 a_k 的奇偶性相同, 所以 $1, a_{n-1}, \dots, a_1$ 中奇偶数的个数与 $m^n, a_{n-1} m^{n-1}, \dots, a_1 m$ 中的奇偶数的个数相同, 所以 $m^n + a_{n-1} m^{n-1} + \dots + a_1 m$ 仍是一个偶数. 从而

$$f(m) = m^n + a_{n-1} m^{n-1} + \dots + a_1 m + a_0$$

是奇数. 矛盾.

所以 $f(x)$ 没有有理根. □

书后习题.38. $P_{48}, Ex6$

证明: 因为 $(a+b)c$ 是奇数, 所以 c 是奇数且 $a+b+c$ 是偶数. 所以对多项式 $f(x)$, $f(0)$ 与 $f(1) = 1+a+b+c$ 都是奇数. 由上一题的结论, $f(x)$ 没有有理根. \square

书后习题.39. $P_{48}, Ex7$

证明: 在 $n = 1$ 时, 结论显然成立.

在 $n > 1$ 时, 假设 $f(x)$ 可约, 则存在 $f_1(x), f_2(x) \in \mathbf{Z}[x]$, 使得

$$f(x) = f_1(x)f_2(x) \text{ 且 } 0 < \deg(f_i(x)) < \deg(f(x)), i = 1, 2.$$

从而对每一个整数 a_i , 都有

$$f(a_i) = f_1(a_i)f_2(a_i), i = 1, 2, \dots, n,$$

又因为

$$f_1(a_i), f_2(a_i) \in \mathbf{Z} \text{ 且 } f(a_i) = 1,$$

所以 $f_1(a_i), f_2(a_i)$ 同为 1 或同为 -1, 即

$$f_1(a_i) = f_2(a_i), i = 1, 2, \dots, n.$$

即 $f_1(a_i) - f_2(a_i) = 0, i = 1, 2, \dots, n.$

记 $g(x) = f_1(x) - f_2(x)$, 则 $\deg(g(x)) < \max\{\deg(f_1(x)), \deg(f_2(x))\} < n.$

且 $g(a_i) = 0, i = 1, 2, \dots, n.$ 又因为 a_1, a_2, \dots, a_n 是互不相等的整数, 所以 $g(x) = 0$. 即 $f_1(x) = f_2(x)$. 所以 $f(x) = (f_1(x))^2$. $f(x)$ 是偶数次多项式.

所以当 $f(x)$ 的次数为奇数时, $f(x)$ 一定不可约.

n 是偶数时, $f(x)$ 可能可约也可能不可约.

$f(x) = (x-1)(x+1) + 1 = x^2$ 在 \mathbf{Q} 上是可约的;

$f(x) = (x-1)(x+3) + 1 = x^2 + 2x - 2$ 在 \mathbf{Q} 上是不可约的. \square

书后习题.40. $P_{48}, Ex8$

证明: 在 $n = 1$ 时, 结论显然成立.

在 $n > 1$ 时, 假设 $f(x)$ 可约, 则存在 $f_1(x), f_2(x) \in \mathbf{Z}[x]$, 使得

$$f(x) = f_1(x)f_2(x) \text{ 且 } 0 < \deg(f_i(x)) < \deg(f(x)), i = 1, 2.$$

从而对每一个整数 a_i , 都有

$$f(a_i) = f_1(a_i)f_2(a_i), i = 1, 2, \dots, n,$$

又因为

$$f_1(a_i), f_2(a_i) \in \mathbf{Z} \text{ 且 } f(a_i) = -1,$$

所以 $f_1(a_i)f_2(a_i) = -1$, 所以 $f_1(a_i)$ 与 $f_2(a_i)$ 中一个为 1 另一个为 -1 , 即

$$f_1(a_i) + f_2(a_i) = 0, \quad i = 1, 2, \dots, n.$$

记 $g(x) = f_1(x) + f_2(x)$, 则 $\deg(g(x)) < \max\{\deg(f_1(x)), \deg(f_2(x))\} < n$.

且 $g(a_i) = 0, \quad i = 1, 2, \dots, n$. 又因为 a_1, a_2, \dots, a_n 是互不相等的整数, 所以 $g(x) = 0$. 即 $f_1(x) = -f_2(x)$. 所以 $f(x) = -(f_1(x))^2$.

注意 $f(x)$ 是首项系数为 1 的多项式. 而 $-(f_1(x))^2$ 是首项系数为负数. 矛盾.

所以 $f(x)$ 在 \mathbf{Q} 上不可约. □

书后习题.41. $P_{48}, Ex9$

证明: 假设 $f(x)$ 可约, 则存在 $f_1(x), f_2(x) \in \mathbf{Z}[x]$, 使得

$$f(x) = f_1(x)f_2(x) \text{ 且 } 0 < \deg(f_i(x)) < \deg(f(x)), \quad i = 1, 2.$$

从而对每一个整数 a_i , 都有

$$f(a_i) = f_1(a_i)f_2(a_i), \quad i = 1, 2, \dots, n,$$

又因为

$$f_1(a_i), f_2(a_i) \in \mathbf{Z} \text{ 且 } f(a_i) = 1,$$

所以 $f_1(a_i), f_2(a_i)$ 同为 1 或同为 -1 .

由于在实数域 \mathbf{R} 上, 多项式 $f(x)$ 显然没有实数根, 所以在 \mathbf{R} 上多项式 $f_1(x), f_2(x)$ 也没有实数根. 由多项式函数的连续性知, 在实数域上 $f_1(x), f_2(x)$ 不会改变符号, 所以 $f_1(a_i), i = 1, 2, \dots, n$ 都是 1, 或者都是 -1 .

不妨设 $f_1(a_1) = f_1(a_2) = \dots = f_1(a_n) = 1$, 则 $f_2(a_1) = f_2(a_2) = \dots = f_2(a_n) = 1$.

(1) 由于 $0 < \deg(f_i(x)) < \deg(f(x)), i = 1, 2$, 所以有可能 $f_i(x), i = 1, 2$ 中有一个次数 $< n$. 比如 $0 < \deg(f_1(x)) < \deg(f(x))$. 由于 $f_1(a_1) = f_1(a_2) = \dots = f_1(a_n) = 1$ 且 a_1, a_2, \dots, a_n 是 n 个不同的整数, 所以 $f(x) - 1 = 0$, 即 $f(x) = 1$. 矛盾.

(2) 设 $\deg(f_1(x)) = \deg(f_2(x)) = n$.

由于 $f_1(a_i) = 1, i = 1, 2, \dots, n$ 且 $f_2(a_i) = 1, i = 1, 2, \dots, n$, 所以

$$\begin{aligned}f_1(x) - 1 &= (x - a_1)(x - a_2) \cdots (x - a_n), \\f_2(x) - 1 &= (x - a_1)(x - a_2) \cdots (x - a_n).\end{aligned}$$

所以

$$f(x) = f_1(x)f_2(x) = [(x - a_1)(x - a_2) \cdots (x - a_n) + 1]^2.$$

即

$$f(x) = \prod_{i=1}^n (x - a_i)^2 + 2 \prod_{i=1}^n (x - a_i) + 1.$$

比较两边的系数, 得 $2 \prod_{i=1}^n (x - a_i) = 0$, 矛盾.

所以 $f(x)$ 在 \mathbf{Q} 上不可约.

□